---
title: >-
    بخش ۱۰۷ - عماد کرمانی نَوَّرَ اللّهُ مَرْقَدَهُ
---
# بخش ۱۰۷ - عماد کرمانی نَوَّرَ اللّهُ مَرْقَدَهُ

<div class="n" id="bn1"><p>عماد الدین فقیه مشهور است در عهد دولت آل مظفر. از سلاطین زمان تعظیم و تکریم یافته و در سنهٔ ۷۷۳ به روضهٔ رضوان شتافتند. دیوانش به نظر رسیده، مشتمل است بر مثنویات چند که صفانامه و محبت نامه و طریقت نامه و ره نامه و فاتحة الاخلاص و قصاید و غزلیات و رباعیات است. اشعار خوب دارد. از آنهاست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>غم این تودهٔ خاک از دل مستان مطلب</p></div>
<div class="m2"><p>کاین غباریست که بر خاطر هشیارانست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>عالمی از سر زلف تو پریشان و هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>از سرِ زلف تو بویی به مشامی نرسد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بر خیز تا بجوییم از هر دری مرادی</p></div>
<div class="m2"><p>کز در به روی بستن کاری نمی‌گشاید</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>طاعت ناقص من موجب کفران نشود</p></div>
<div class="m2"><p>راضیم گر مدد علت عصیان نشود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>وصلش به جستجو نتوان یافتن ولی</p></div>
<div class="m2"><p>آن به که عمر در سر این جستجو رود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گر ز طلب روی نتابد مرید</p></div>
<div class="m2"><p>عاقبت الامر بیابد مراد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هیچ دانی دولت من از کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>از دَرِ دلها گدایی کرده‌ام</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ما که امروز گرانان جهانیم اینیم</p></div>
<div class="m2"><p>که سبک روح‌تر از عیسی مریم بودیم</p></div></div>
<div class="c"><p>ایضاً قطعةٌ فی المَوعظَةِ والنّصیحةِ</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بر لوح جان نوشته‌ام از گفتهٔ پدر</p></div>
<div class="m2"><p>روز ازل که تربت او باد عنبرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کای طفل اگر به صحبت افتاده‌ای رسی</p></div>
<div class="m2"><p>شوخی مکن به چشم حقارت درو مبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گر در جهان دلی ز تو خرم نمی‌شود</p></div>
<div class="m2"><p>باری چنان مکن که شود خاطری غمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بر شیر از آن شدند بزرگان دین سوار</p></div>
<div class="m2"><p>کآهسته‌تر ز مور گذشتند بر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>باری بجز خدا نتوان خواستن عماد</p></div>
<div class="m2"><p>یا مستعانُ عَوْنَکَ إیّاکَ نَسْتَعِیْنُ</p></div></div>